# Avant-propos

Au moment où parait cette brochure, plus de 45 chantiers de la dynamique des Reprises de Savoirs ont eu lieu. Des chantiers aussi différents que de marcher à plusieurs pour comprendre les centrales énergétiques, enquêter sur le foncier en Ile de France, creuser des mares pour défendre un quartier menacé, créer un réseau d'entraide pour la désertion collective, réhabiliter un moulin et s'interroger sur les milieux énergétiques... Bref, un chantier Reprises de Savoirs c'est finalement autant de choses que l'on veut si tant est qu'il répond à un désir de construire du commun, de se saisir ensemble de savoirs méprisés, perdus ou réinventés pour répondre aux urgences de notre époque. 
Après deux ans de chantiers et un tel foisonnement de thématiques, de pratiques, de contextes et de modes d'organisation, nous avons voulu fabriquer ce cahier de chantiers. Dans ce livret, on essaye de faire trace de ces chantiers pour en tirer des apprentissages, des questionnements et des perspectives pour continuer à faire vivre les Reprises de Savoirs. Riches de nos expériences, de nos succès comme de nos échecs, nous essayons de nourrir une réflexion sur ce curieux objet qu'est le chantier Reprises de Savoirs, et de donner des pistes à celles et ceux qui voudront tenter l'expérience. Nous n'avons pas voulu donner des conseils précis ou proposer un ensemble d'outils, mais partir de nos expériences pour permettre aux organisateurices de chantiers de se mettre en mouvement. Pour imaginer comment accueillir des personnes, prendre soin d'un lieu, s'organiser à plusieurs dizaines, faire à manger pour autant, apprendre différemment, nous ne partons pas de rien. 

### Faire évoluer ce document (V.0)

Quelques exemplaires (environ 300) se destinent à circuler pendant des rencontres interchantiers reprises de savoirs 2024. L’intention est de s’appuyer sur ce joyeux moment collectif pour faire évoluer ce document (V.0). 

Il y a plusieurs manières de le nourrir, par exemple :
* Pendant des rencontres interchantiers : 1/ accueillir des retours (à l’oral et à l’écrit) lors de petits temps dédiés (pensés comme des arpentages collectifs), 2/ ajouter des témoignages et des mini récits (par des courts entretiens) ;
* Faire des retours et propositions en écrivant à salut@reprisesdesavoirs.org.